%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2015 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[a5paper,margin=1.1cm]{geometry}

\pagestyle{empty}

\title{Algorithmique}
\classe{}
\dsnum{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{definition}
  Un \emph{algorithme} est une suite finie d'opérations élémentaires permettant
  de résoudre un problème donné.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \ldots
\end{exemple}

Trois parties (qui peuvent être mélangées) composent un algorithme :
\begin{itemize}
  \item entrée des données ;
  \item traitement des données ;
  \item sortie des résultats.
\end{itemize}

\section{Variables}

\begin{definition}
  Une \emph{variable} est un espace en mémoire, portant un nom, dans lequel on
  peut stocker une valeur.
\end{definition}

L'instruction \texttt{b prend la valeur a} signifie : aller chercher en mémoire la valeur de \verb+a+, et
placer cette valeur dans \verb+b+. D'autres notations possibles sont :
  \texttt{b $\leftarrow$ a} ;
  \texttt{Affecter a à b} ;
  \texttt{a $\rightarrow$ b} ;
  \texttt{a = b} ;
  etc.


\begin{exemple}~
  \begin{center}
  \begin{tabular}{p{15em}||c|c}
    Instructions & $x$ & $y$ \\
    \hline
    \emph{Début} &   &   \\
    \texttt{x prend la valeur 3} &   &  \\
    \texttt{y prend la valeur 3x$^2$ + 2x} &   & \\
    \texttt{x prend la valeur 2y} & &
  \end{tabular}
\end{center}
\end{exemple}


\section{Entrées / Sorties}

Il est possible de demander à l'utilisateur d'affecter une valeur à une
variable, avec une instruction du type \texttt{Lire a}. Le programme attend que
l'utilisateur saisisse une valeur au clavier, puis place dans l'espace mémoire
correspondant à \texttt{a} cette valeur.

Il est possible d'afficher quelque chose à l'écran avec l'instruction
\texttt{Afficher a}.

\begin{exemple}Que fait l'algorithme suivant ?
  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines]
  Lire a
  a <- a * a
  Afficher a
  \end{lstlisting}
\end{exemple}

\section{Conditionnelles}

\begin{definition}
Pour résoudre certains problèmes, il est parfois nécessaire de faire un test
pour savoir si on doit exécuter une tâche ou une autre. \emph{Si} le test est
vrai, \emph{alors} on exécute une tâche, \emph{sinon} on exécute une autre
tâche.
\end{definition}

\begin{exemple}~

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
Afficher "Longueur des trois cotes."
Lire A
Lire B
Lire C
Si A = B et B = C
Alors
  Afficher "Le triangle est equilateral."
Sinon
  Si A = B ou B = C ou A = C
  Alors
    Afficher "Le triangle est isocele."
  Sinon
    Afficher "Le triangle est scalene."
  FinSi
FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exemple}

\pagebreak

\section{Boucles}

Certains problèmes nécessitent de répeter un ensemble d'instructions plusieurs
fois.

Il existe deux types de boucles :
\begin{itemize}
  \item les boucles \texttt{Pour i allant de 1 à n} exécutent \texttt{n} fois la boucle, pour chacune des valeurs possibles de \texttt{i} ;
  \item les boucles \texttt{While condition} exécutent la boucle tant que la condition n'est pas remplie.
\end{itemize}

  \begin{exemple}Affichage de la table de multiplication de 9.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Pour i allant de 1 a n
    Faire
      Afficher 9*i
    FinPour
    \end{lstlisting}
  \end{exemple}

  \begin{exemple}Calcul de l'entier $n$ tel que la somme des entiers de 1 à $n$
    fait 2016.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    0 -> somme
    0 -> n
    Tant que somme < 2016
    Faire
      n + 1 -> n
      somme + n -> n
    FinTantque
    Si somme = 2016
    Alors
      Afficher n
    Sinon
      Afficher "Impossible"
    FinSi
    \end{lstlisting}
  \end{exemple}

  \pagebreak

\section{Exercices}

\begin{exercice}
  Un magasin offre 5\% de réduction sur le montant total d'un achat si celui-ci
  est supérieur à 100~\euro. Écrire un algorithme qui lit en entrée le montant
  total, et affiche le montant après l'éventuelle réduction.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une bactérie double sa population chaque jour. Écrire un algorithme qui
  calcule la population de bactéries après trente jours, à partir d'une seule
  bactérie au départ.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Un enfant veut acheter un jeu à 245 \euro. Ses parents lui donnent un euro la
  première semaine, deux euros la deuxième semaine, et ainsi de suite. Écrire
  un algorithme qui calcule à partir de combien de semaine l'enfant va-t-il
  pouvoir acheter son jeu ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On appelle \emph{parfait} un nombre qui est égal à la somme de ses diviseurs, sauf lui même ($6 = 1 + 2 + 3$ est parfait ; $8 \neq 4 + 2 + 1$ n'est pas parfait). Écrire un algorithme qui vérifie si un nombre est parfait. Écrire un second algorithme qui cherche tous les nombres parfaits inférieurs à un nombre donné.
\end{exercice}
  \end{document}
